\documentclass[a4paper, oneside, 12pt]{memoir}
% Use twoside for a version compatible with two-sided printing.

\input{preamble}

\begin{document}

\frontmatter
\tableofcontents

\part{Innledning}
% Rollen og strukturen til dette dokumentet.

\mainmatter



\part{Målsetning}

Denne delen beskriver målsetningene med studieprogrammene MTFYMA og BFY. Målsetningen beskrives på ulike nivå, fra et overordnet nivå til et detaljnivå som vil være en del av et emne.

% Overordnet målsetning.
\include{section/program-descriptions}
% Beskrivelse av egenarten til programmene.

\chapter{Detaljerte målsetninger}
Dette kapittelet beskriver kompetansen som studentene skal opparbeide seg på detaljert nivå.

%Kompetanseområder
% Fysikk og matematikk
% Analytiske ferdigheter
% Modellering
% Beregning
% Eksperimentelt
% Kommunikasjon
% Kritisk innsamling av informasjon
% Samarbeid
% Planlegging
% Læring
% Andre fagområder

\part{Gjennomføring}

Denne delen beskriver \emph{hvordan} man skal oppnå de målsetninger man har satt seg i forrige del av dokumentet. Denne delen starter med å beskrive det læringsmiljøet man ønsker å etabelere og dernest hvilke undervisnings- og vurderingsformer som bør brukes for å bygge dette læringsmiljøet.

	\chapter{Læringsmiljø}
	
	\chapter{Undervisningsformer}
	
	\chapter{Vurderingsformer}

\part{Oppbyggning}

Denne delen beskriver hvordan man hensiktsmessig kan bygge opp studiet for å oppnå de målsetninger som ble satt i første del, gjennom de læringsaktivitetene som ble beskrevet i andre del. Beskrivelsen starter med et overordnet nivå (emnevegg) og går til enkeltelementer i emnene. 

\appendix

\renewcommand{\appendixtocname}{Tillegg}
\renewcommand{\appendixpagename}{Tillegg}
\part*{Tillegg}
\addcontentsline{toc}{part}{Tillegg}
%\appendixpage*

\chapter{Utviklingsplan}

Denne delen inneholder konkrete planer for endringsprosjekter med mål om realisere målsetningene med studieprogrammet.

\section{Prosjektplan}

	\input{appendix/plan/plan}

\section{Prosjekter}
	
	\input{appendix/plan/project-gapanalysis2022}
	\input{appendix/plan/project-vision2022}

% Langtidsplan

% Forankring

% Hvilket behov ser faggruppene for kunnskap og ferdigheter som er nødvendige for å kunne ta fag som faggruppen er 'ansvarlig' for i høyere årskurs. Hvilke ferdigheter er nødvendige for å ta masteroppgaver? Er det tidligere observert noen generelle mangler?

% Hvordan bør dette dokumentet struktureres?

\section{Ressursbehov}

% Oppsummering av ressursbehov

\chapter{Gapsanalyser}

\section{Fremtidens teknologistudium}
	\input{appendix/gaps/fts-principles}

%Dybdeevaluering 2020
\input{appendix/gaps/evaluation2020-summary}

\input{appendix/gaps/fts-principles}

\input{appendix/gaps/fts-competencies}

% \section{CDIO}
% Gap analysis relative to CDIO standards

% \section {IOP, APS, ...}
% Gap analysis relative to professional societies

% \chapter{Organisasjon}
% Describe the organization that is necessary to maintain this document and ensure its continued use.

% Hvordan sørge for at prosjektet ikke er personavhengig.

% \chapter{Dokumenthåndtering}
% Description of how the document is manged, updated, communicated.
% Plasseres på github fordi ...., github bruker til ... overføres når...

\end{document}
