\chapter{Samfunnsoppdraget}
\label{c:mission}

\section{MTFYMA}
%Utvikling av \emph{ny} teknologi vil ofte være basert på en fundamental forståelse av de underliggende prosesser, snarere en de modellene som brukes for eksisterende teknologi. For mange teknologiske områder vil denne forståelsen være basert på fysiske modeller og matematiske metoder. Kandidater fra MTFYMA imøtekommer dette behovet for dyp fysisk og matematisk forståelse, kombinert med de nødvendige praktiske ferdighetene for å kunne anvende kunnskapen.
MTFYMA utdanner kandidater med et solid fundament i både fysikk og matematikk. 
Kandidatene har i tillegg en vektøykasse og personlige ferdigheter som gjør dem ettertraktet for teknologisk utvikling og verdiskapning i et bredt spekter av arbeidslivet.

\section{BFY}
Søken etter å forstå og beskrive verden rundt oss ligger i menneskets natur. Denne søken etter fundamental forståelse har lagt grunnlaget for mye av samfunnets teknologisk utvikling. Ofte er ikke anvendelsen i syne når innsikten utvikles. Kandidater fra BFY imøtekommer menneskets og samfunnets behov for forståelse og kunnskapsutvkling av universets mest fundamentale prosesser.

\section{MSPHYS}
Teknolgisk utvikling følger forskningsfronten. Kandidater fra MSPHYS har dyp forståelse og innsikt i et begrenset fagområde, nær forskningsfronten. Kunnskapen og ferdighetene kan brukes til avansert teknologisk utvikling eller videreutvikles til å til flytting av kunnskapsfronten i en PhD eller annen forskningskarriere.